劉江華應問責辭職

劉江華應問責辭職
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主 關焯照） - 關焯照

論壇

坊間有輿論建議政府收回粉嶺高爾夫球場作住宅用地。資料圖片

經過4年的檢討，民政事務局終於對本地的私人遊樂場地契進行公眾諮詢，無奈雷聲大雨點小，整份諮詢文件避重就輕，盡量將政府缺地的問題輕輕帶過。反而，將焦點放在私人遊樂場地的開放時間、地價和假設收回大量場地產生的負面影響。

負責這份公眾諮詢的民政事務局局長劉江華擺明是偏幫權貴，最明顯的是使出一招「拖字訣」，竟然建議准許6間契約已到期或將到期的私人體育會所繼續以象徵式地價承租用地至2027年。從任何角度來看，這建議絕對是「放水」，因為根據契約，政府只要在約滿前的12個月通知體育會便可以收回場地。劉江華又何須多此一舉，繼續向這班權貴賣大包呢！

筆者認為這次諮詢，最重要是作出一個合理和平衡的選擇。在土地供應不足的情況下，市民和政府必須作出取捨，究竟取回一幅大型私人遊樂場土地是否合乎社會利益，特別是審計署署長在2012年和2013年分別公佈兩份報告，指出私人遊樂場地對外開放時間嚴重不足和只付象徵式地價或甚至免地價直接批予私人體育會所的兩個嚴重問題。

假若政府向私人體育會追討過去幾十年的開放時間或以市值價收取租金，所得出的應收回經濟補償金，肯定是一個天文數字。

現時政府最需要土地來增加公營和私營的樓宇供應，尤其是未來5年的公營部份遠低於長策會所訂下的目標。這情況是極之不理想，因為在公屋供應量大落後下，最終會令更多的市民盡早申請公屋，形成公屋輪候冊的人數不斷增加。

此外，香港樓價已升至遠遠高於一般市民可以負擔的水平，如果林鄭政府仍然堅持不收回部份私人遊樂場土地來增加土地儲備，本地樓價是難以降溫，最終被犧牲的肯定是升斗市民。

粉嶺高球場等於5年賣地

筆者完全不明白劉江華的提議，特別優待6間契約已到期或將到期的私人體育會續約至2027年。然而，當讀者知道其中一間可能被續約的是香港高爾夫球會營運的粉嶺高爾夫球場便不難明白其中的原因了。

作為經濟學者的筆者，堅信地盡其用的道理。由於政府是土地的擁有者，必須考慮用地的效率和分配的問題，所以，從樓價飆升所引起種種的社會問題和成本，林鄭政府是有逼切需要取回粉嶺高爾夫球場作為補充未來房屋供應的主要來源。而從今次諮詢的內容，大家亦可以發掘出更多的論點來支持收回這個面積超過170萬平方米的私人遊樂場地。

首先，在過去5個財政年度（2012/13至2016/17年）的賣地總面積是154萬平方米，即是一個粉嶺高爾夫球場已足夠供應5年的私營土地。從這角度來看，這已是一個重要理由取回整個球場土地。

再者，香港高爾夫球會在深水灣也有高爾夫球場，筆者根本看不到任何理由，容許一個高爾夫球會佔用香港兩幅大型土地，最後，諮詢文件特別提出香港女高爾夫球手陳芷澄曾在粉嶺高爾夫球場練習。

但這一位唯一能夠成為LPGA職業賽的香港高爾夫球手在大約6年前已遠赴美國接受更高的訓練，究竟是她在美國得到高人的指點而令她球技大進或其他原因，大家不得而知。然而，在香港百多年的高爾夫球運動史，只是產生一位世界排名400以外的女球手，這是否香港高爾夫球會的大貢獻，大家心知肚明。

劉江華作為問責高官，竟然在今次諮詢展示重富輕貧和出賣大部份香港人的利益。如果筆者是特首，我肯定要你問責辭職。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

佢辭咗職咁以後係街點dom垃圾?